**湯曜明**（），[中華民國陸軍](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[一級上將退役](../Page/一級上將.md "wikilink")，[臺灣客家人](../Page/臺灣客家人.md "wikilink")，生於[日治臺灣](../Page/日治臺灣.md "wikilink")[臺中州](../Page/臺中州.md "wikilink")[大屯郡](../Page/大屯郡.md "wikilink")[霧峰庄](../Page/霧峰庄.md "wikilink")，畢業於[臺中二中](../Page/臺中二中.md "wikilink")、[陸軍官校](../Page/陸軍官校.md "wikilink")31期，軍中綽號「**湯要命**」，其人事派系湯家軍堪稱陸軍四大派系之一，曾任[實踐大學](../Page/實踐大學.md "wikilink")[軍訓教官](../Page/軍訓教官_\(中華民國\).md "wikilink")、陸軍步兵226師師長、陸軍參謀長、陸軍第43軍軍長、[陸軍第八軍團司令](../Page/陸軍八軍團.md "wikilink")、[陸軍總司令](../Page/中華民國陸軍司令.md "wikilink")、[參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")、[國防部部長](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")\[1\]，於退伍後曾任[合作金庫商業銀行董事](../Page/合作金庫商業銀行.md "wikilink")、[黃埔撫卹委員會](../Page/黃埔.md "wikilink")[基金會董事長](../Page/基金會.md "wikilink")、中央軍校同學會撫卹會[基金會董事長](../Page/基金會.md "wikilink")、遺族[學校](../Page/學校.md "wikilink")[基金會董事長](../Page/基金會.md "wikilink")、[臺北](../Page/臺北.md "wikilink")[論壇](../Page/論壇.md "wikilink")[基金會董事](../Page/基金會.md "wikilink")。
[Senior_General_(ROCA)_Tang_Yao-ming_陸軍一級上將湯曜明.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Senior_General_\(ROCA\)_Tang_Yao-ming_陸軍一級上將湯曜明.jpg "fig:Senior_General_(ROCA)_Tang_Yao-ming_陸軍一級上將湯曜明.jpg")
湯曜明是繼[陸軍之](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[鄒洪](../Page/鄒洪.md "wikilink")、[陳守山及](../Page/陳守山.md "wikilink")[海軍之](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")[郭宗清](../Page/郭宗清.md "wikilink")、[莊銘耀之後](../Page/莊銘耀.md "wikilink")，第五位[臺灣本省籍](../Page/本省人.md "wikilink")[上將](../Page/上將.md "wikilink")，也是第一位非「[半山仔](../Page/半山仔.md "wikilink")」的[臺灣本省籍](../Page/本省人.md "wikilink")[上將](../Page/上將.md "wikilink")，更是[中華民國國軍](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")、[陸軍史上第一位](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[臺灣本省籍的](../Page/本省人.md "wikilink")[一級上將](../Page/一級上將.md "wikilink")，即史上第一位[臺灣本省籍的](../Page/本省人.md "wikilink")[中華民國陸軍總司令與](../Page/中華民國陸軍司令.md "wikilink")[中華民國參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")，退伍轉任[游錫堃內閣時更成為第一位](../Page/游錫堃內閣.md "wikilink")[臺灣本省籍的](../Page/本省人.md "wikilink")[中華民國國防部部長](../Page/中華民國國防部部長.md "wikilink")。湯曜明無論是從軍銜上的[陸軍總司令](../Page/中華民國陸軍司令.md "wikilink")、[參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")、[國防部長再到](../Page/中華民國國防部部長.md "wikilink")[軍階上的](../Page/中華民國國軍軍階.md "wikilink")[一級上將](../Page/一級上將.md "wikilink")，都是[臺灣本省籍出身的第一人](../Page/本省人.md "wikilink")，無意間也成了這項紀錄的集大成者。

湯曜明自[臺中二中畢業後](../Page/國立臺中第二高級中學.md "wikilink")，於1958年進入[陸軍官校](../Page/陸軍官校.md "wikilink")31期就讀，並在服役期間先後進入陸軍指揮參謀學院、戰術研究班、三軍大學戰爭學院深造。1996年由[總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[李登輝晉升](../Page/李登輝.md "wikilink")[二級上將後出任首位](../Page/二級上將.md "wikilink")[臺灣本省籍](../Page/本省人.md "wikilink")[陸軍總司令](../Page/中華民國陸軍司令.md "wikilink")，1999年至2002年接替[行政院長](../Page/行政院長.md "wikilink")[唐飛出任](../Page/唐飛.md "wikilink")[參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")，2002年再接替[伍世文出任](../Page/伍世文.md "wikilink")[國防部長](../Page/中華民國國防部部長.md "wikilink")，並於[2004年中華民國總統選舉內閣總辭時下臺](../Page/2004年中華民國總統選舉.md "wikilink")，其[國防部長遺缺則由](../Page/中華民國國防部部長.md "wikilink")[海軍出身的](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")[參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")[李傑](../Page/李傑_\(臺灣\).md "wikilink")[上將接任](../Page/上將.md "wikilink")。湯曜明退役十年至今，還未曾赴[中國大陸參訪或旅遊](../Page/中國大陸.md "wikilink")。
\[2\]

## 參看

  - [柔性政變](../Page/柔性政變.md "wikilink")

## 註解

<references/>

|- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[ROC_Ministry_of_National_Defense_Seal.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROC_Ministry_of_National_Defense_Seal.svg "fig:ROC_Ministry_of_National_Defense_Seal.svg")[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國防部](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")**
|-    |-     |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg "fig:Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg")[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")**
|-

[Category:獲頒授景星勳章者](../Category/獲頒授景星勳章者.md "wikilink")
[Category:中華民國總統府資政](../Category/中華民國總統府資政.md "wikilink")
[Category:中華民國國防部部長](../Category/中華民國國防部部長.md "wikilink")
[Category:中華民國參謀總長](../Category/中華民國參謀總長.md "wikilink")
[Category:中華民國陸軍總司令](../Category/中華民國陸軍總司令.md "wikilink")
[Category:中華民國陸軍一級上將](../Category/中華民國陸軍一級上將.md "wikilink")
[Category:中華民國陸軍軍官學校校友](../Category/中華民國陸軍軍官學校校友.md "wikilink")
[Category:國立臺中第二高級中學校友](../Category/國立臺中第二高級中學校友.md "wikilink")
[Category:客家裔臺灣人](../Category/客家裔臺灣人.md "wikilink")
[Category:霧峰人](../Category/霧峰人.md "wikilink")
[Y曜](../Category/湯姓.md "wikilink")

1.  [湯曜明（西元1940～）](http://museum.mnd.gov.tw/Publish.aspx?cnid=1484&p=12216)
    , 國軍歷史文物館
2.  [老將盼獲授權馬政府堅決不肯　稱互信時機未到](http://hk.crntt.com/crn-webapp/doc/docDetailCreate.jsp?coluid=0&kindid=0&docid=101430315)